\documentclass[]{article}
\usepackage{longtable}

\input{preamble.tex}

\colorlet{accent}{jimp}
\title{Wyznaczanie współrzędnych węzłów dla wizualnej reprezentacji grafu planarnego w języku C}
\author{\authoricon Aleksander Jóźwik}

\definecolor{zalety}{HTML}{a6d189}
\definecolor{wady}{HTML}{e78284}

\begin{document}
	\noindent
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{PW}\\
		\hline
        Temat & Wyznaczanie współrzędnych węzłów dla wizualnej reprezentacji grafu planarnego w języku C\\
		\hline
        Autor & Aleksander Jóźwik, Anastasiya Kryvetskaya\\
        \hline
        Sprawdzający & mgr inż. Aleksander Zamojski \\
        \hline
        Data i godzina & 05/03/2026 \\
		\hline
        Numer rewizji & R1 \\
        \hline
	\end{tabularx}

	\section{Dokumentacja funkcjonalna}
	\subsection{Cel projektu}
	Celem projektu jest stworzenie programu w języku C, który służy do automatycznego i estetycznego rozmieszczania
	wierzchołków grafu planarnego w przestrzeni dwuwymiarowej, z wykorzystaniem algorytmu Eadesa lub twierdzenia 
	Tuttego w zależności od wyboru użytkownika. Program działa w trybie nieinteraktywnym/wsadowym.
	\subsection{Funkcjonalności programu}
	Program oferuje następujące funkcjonalności:
	\begin{enumerate}
		\item Rozmieszczanie wierzchołków za pomocą algorytmu Eadesa oraz twierdzenia Tuttego.
		\item Wczytywanie grafu z pliku tekstowego.
		\item Zapisywanie informacji o położeniu wierzchołków po ich rozmieszczeniu do pliku tekstowego lub binarnego.
		\item Kontrolowanie parametrów wykonania algorytmu za pomocą argumentów linii poleceń.
	\end{enumerate}
		\clearpage
	\subsection{Sposób działania algorytmów}
	\subsubsection{Algorytm sprzenżynowy Eadesa}
	Ten algorytm liczy dla każdego wierzchołka sumę sił odpychania i przyciągania, 
	\begin{mylisting}
SpringEmbedder(G, minimalna_sila, maks_iteracji)
//minimalna_siła = bardzo mała wartość ogranicza dziłanie algorytmu i ostanawia pracę
//kiedy maksymalna znalezniona siła jest mniejsza za minimalna_siła
t = 0
max_sila = duza_wartosc // maksymalna siła działająca na jeden z wierzchołków

while (t < maks_iteracji AND max_sila > minimalna_sila)

    dla każdego wierzchołka v w G
        oblicz siły odpychania od wszystkich innych wierzchołków

    dla każdej krawędzi (u, v) w G
        oblicz siłę przyciągania między u i v

    dla każdego wierzchołka v w G
        zaktualizuj pozycję v na podstawie działającej siły
        zaktualizuj max_sila

    t = t + 1

end while
\end{mylisting}
Formuła dla siły odpychania:
\[
f_{\mathrm{rep}}(p_u,p_v) =
\frac{c_{\mathrm{rep}}}{\|p_v - p_u\|^2} \cdot \vec{p_u p_v}
\]
Formuła dla siły przyciągania:
\[
f_{\mathrm{spring}}(p_u,p_v) =
c_{\mathrm{spring}} \cdot
\log\!\left(\frac{\|p_u - p_v\|}{\ell}\right)
\cdot \vec{p_u p_v}
\]
\subsubsection{Algorytm Tuttesa}
	Ten algorytm działa szukając taką pozycję dla każdego wierzchołku, żeby był średnią swoich sąsiadów,
	\begin{mylisting}
TutteEmbedding(G)

wybierz wierzchołki zewnętrznej ściany grafu
ustaw ich pozycje na okręgu

dla każdego pozostałego wierzchołka v
    zapisz równanie: pozycja v = średnia pozycji sąsiadów v

zbuduj układ równań liniowych dla współrzędnych x i y

rozwiąż układ równań

dla każdego wierzchołka v
    ustaw jego pozycję według otrzymanego rozwiązania
	\end{mylisting}
	Warunek barycentryczny :
	\[
p_v = \frac{1}{\deg(v)} \sum_{u \in N(v)} p_u
\]
Równania liniowe dla współżędnych:
\[
x_v = \frac{1}{\deg(v)} \sum_{u \in N(v)} x_u
\]
\[
y_v = \frac{1}{\deg(v)} \sum_{u \in N(v)} y_u
\]


	\subsection{Lista dostępnych flag}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{| X | X | X |}
		\hline
		Nazwa flagi & Opis & Dostępne wartości\\
		\hline
		-a & wybór algorytmu rozmieszczania wierzchołków & e, eades, t, tuttes\\
		\hline
		-t & typ pliku wyjściowego & t, txt, b, bin\\
		\hline
		-o & nazwa pliku wyjściowego & -\\
		\hline
		-s & ziarno używane dla początkowego rozmieszczenia wierzchołków & Nieujemna liczba całkowita \\
		\hline
	\end{tabularx}
	\subsection{Sposób wykonania programu}
	Schemat wywołania programu wygląda w nastepujący sposób:
	\begin{mylisting}
./bin/main <plik_wejściowy> <flagi>
	\end{mylisting}
	Na przykład:
	\begin{mylisting}
./bin/main examples/graph_1.txt -t b -o output.bin -s 1234 -a t
	\end{mylisting}
	Powyższa komenda wywoła program w następujący sposób:
	\begin{enumerate}
		\item Program odczyta graf z pliku \texttt{graph\_1.txt}.
		\item Wynik programu zostanie zapisany do pliku binarnego (flaga \texttt{-t}).
		\item Rezultat zostanie zapisany do pliku \texttt{output.bin} (flaga \texttt{-o}).
		\item Program użyje do początkowego rozmieszczenia wierzchołków ziarna \texttt{1234} (flaga \texttt{-s}).
		\item Program użyje twierdzenia Tuttego do rozmieszczenia wierzchołków (flaga \texttt{-a}).
	\end{enumerate}
	\subsection{Dane wejściowe}
	Dane wejściowe mają następujący format:
	\begin{mylisting}
<nazwa_krawędzi> <wierzchołek_A> <wierzchołek_B> <waga_krawędzi>	
	\end{mylisting}
	\clearpage
	Na przykład:
	\begin{mylisting}
AB   1  2  1
BC   2  3  1
CD   3  4  1
DB   4  2  1.407
	\end{mylisting}
	\subsection{Dane wyjściowe}
	Program oferuje możliwość zapisu do pliku tekstowego oraz binarnego. 
	
	\subsubsection{Plik tekstowy}
	Dane w pliku tekstowym zapisywane
	są w nastepującym formacie:
	\begin{mylisting}
<numer_wierzchołka> <współrzędna_x> <współrzędna_y>
	\end{mylisting}
	Na przykład:
	\begin{mylisting}
0 272.000000 272.000000
1 248.000000 248.000000
2 49.000000 49.000000
3 112.000000 112.000000
4 90.000000 90.000000
	\end{mylisting}
	\subsubsection{Plik binarny}
	Dane w pliku binarnym zapisywane są w następującej kolejności:
	\begin{enumerate}
		\item Ilość wierzchołków
		\item Identyfikator wierzchołka
		\item Pozycja wierzchołka
	\end{enumerate}
	Kroki 2 i 3 powtarzane są dla każdego wierzchołka grafu.
	\subsection{Komunikaty błędów}
	W przypadku napotkania błędu program zwraca następujące komunikaty.

	\begin{tabularx}{\textwidth}{| X | X |}
		\hline
		Komunikat & Opis komunikatu\\
		\hline
		\texttt{BŁĄD: Podano nieprawidłowy algorytm.} & Komunikat wyświetlany jest kiedy wpisana wartość flagi 
		\texttt{-a} jest różna od dostępnych. Program wykonuje się z algorytmem Eadesa.\\
		\hline
		\texttt{BŁĄD: Podano nieprawidłowy typ pliku wyjściowego.} & Komunikat wyświetlany jest kiedy wpisana wartość 
		flagi \texttt{-t} jest różna od dostępnych. Program zapisuje do pliku tekstowego.\\
		\hline
		\texttt{BŁĄD: Podano niepoprawne ziarno. Ziarno musi być nieujemne.} & Jeżeli podane ziarno jest mniejsze od 
		0. Program sam wybiera ziarno.\\
		\hline
		\texttt{BŁĄD: Opcja -X wymaga podania wartości!} & Jeżeli nie podano wartości dla parametru który wybrano. 
		Program przerywa działanie.\\
		\hline
		\texttt{BŁĄD: Nieznana opcja -X} & Jeżeli podano nieznany parametr. Program ignoruje parametr.\\
		\hline
		\texttt{BŁĄD: Nie udało się otworzyć pliku.} & Jeżeli nie udało się otworzyć pliku o podanej nazwie.
		Program przerywa działanie.\\
		\hline
		\texttt{BŁĄD: Nie udało się wczytać grafu.} & Jeżeli nie udało się wczytać grafu z otwartego pliku.
		Program przerywa działanie.\\
		\hline
		\texttt{BŁĄD: Nie udało się zapisać do pliku tekstowego.} & Jeżeli nie udało się zapisać do pliku tekstowego o 
		podanej nazwie. Program przerywa działanie. \\
		\hline
		\texttt{BŁĄD: Nie udało się zapisać do pliku binarnego.} & Jeżeli nie udało się zapisać do pliku binarnego o
		podanej nazwie. Program przerywa działanie. \\
		\hline
	\end{tabularx}
	
\end{document}